**反正天皇**（；？-410年1月23日）是[日本第](../Page/日本.md "wikilink")18代[天皇](../Page/天皇.md "wikilink")（在位406年1月2日-410年1月23日），名**瑞齒別尊**（）、**多遲比瑞歯別尊**（たじひのみずはわけのみこと），是[古墳時代的天皇](../Page/古墳時代.md "wikilink")。

## 系譜

[仁德天皇的第三皇子](../Page/仁德天皇.md "wikilink")。母親是磐之媛命（）。
[履中天皇的同母弟](../Page/履中天皇.md "wikilink")，[允恭天皇的同母兄](../Page/允恭天皇.md "wikilink")。以下是其-{后妃}-和子嗣列表：

  - 皇夫人：津野媛（）
      - 香火姫皇女（）
      - 円皇女（）
  - 妃：弟媛（）
      - 財皇女（）
      - 高部皇子（）

## 略歴

406年於履中天皇駕崩後即位。

在位5年後，於410年駕崩。《[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")》記載其時年60。

## 諡号・追号・異名

別名瑞齒別天皇（）。

《古事記》以水齒為別名（みずはわけのみこと）。

中國《[宋書](../Page/宋書.md "wikilink")》及《[梁書](../Page/梁書.md "wikilink")》記載中的[倭五王](../Page/倭五王.md "wikilink")，倭王讚為[仁德天皇或](../Page/仁德天皇.md "wikilink")[履中天皇](../Page/履中天皇.md "wikilink")，反正天皇為倭王珍的可能性甚高。

## 宮

都在河內丹比柴籬宮（たじひのしばかきのみや、[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[松原市上田](../Page/松原市_\(日本\).md "wikilink")7丁目的柴籬神社）。

## 陵墓・靈廟

葬於百舌鳥耳原北陵（もずのみみはらのきたのみささぎ）
[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[堺市北三國中丘町](../Page/堺市.md "wikilink")2丁目的田出井山古墳（前方後墳，全長148m）。

## 關連項目

  - [日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")

[Category:古墳時代天皇](../Category/古墳時代天皇.md "wikilink")
[Category:336年出生](../Category/336年出生.md "wikilink")
[Category:410年逝世](../Category/410年逝世.md "wikilink")